【抗暴之戰】聖誕除夕最怕又TG放題 中環人：警員唔嚟蘭桂坊或更平安

【抗暴之戰】聖誕除夕最怕又TG放題 中環人：警員唔嚟蘭桂坊或更平安

還記得萬聖節蘭桂坊的警民對峙嗎？節慶晚徹夜盾聲炮聲喝罵聲，警員施催淚彈、噴椒驅趕中環人群，嚴禁公眾走進蘭桂坊消遣。有當區酒吧反映，自當日起生意一蹶不振，加上半年抗爭中，政府惡推《蒙面法》、港鐵提早收車等，令市面「變相宵禁」，是對小店生意一沉百踩，也是在重創市民心靈。明日聖誕，有酒吧老闊冀望警方從萬聖節的「錯誤決定」中學習，明白大時大節「蘭桂坊一定會有人出入」，亦有中環人坦言，警員出現惹人緊張不安，今夜「可能警員不在更平安呢？」

相關新聞：【抗暴之戰】遭市民斥無人支持 警稱自己都有五大訴求：吃喝玩樂玩

記者 鄧溢禧

從中環卑利街斜路直上，踏進荷李活道之前，「黃店」酒吧CLUB 71（荷李活道67號地舖）瑟縮在右邊一道窄巷中。正門對着種滿草木的一片細小休憩空間，呼吸理應清新。常駐調酒師Ivy卻指，奈何每次警員在中上環區射催淚彈，「嗰種攻鼻，同對皮膚嗰種刺痛」，竟會乘風送到舖中。她憶述7.21中上環衝突時，即使遠離硝煙多達500米外，「TG（催淚彈）放題」都令店舖要臨時關門，以防波及顧客，污染酒和杯，「大家健康係緊要過生意其實」。

相關新聞：和勇一家毋忘鐵窗手足 《蘋果》電子聖誕卡願榮光歸香港

「整體外圍環境差咗，呢個大家無可否認，亦唔係呢半年先發生。」Ivy強調去年尾起生意走下坡， 「附近（酒吧）執得嘅執，啲舖吉咗後真係大半年都租唔出去」。後來抗爭浪潮來到，中環經常成熱門戰區，她說，當防暴四出挑起衝突，如7月底其外籍友人兼熟客，連路過都會被推倒，加上港鐵日日早收，市面形同「宵禁」，故「如果都預咗附近有事發生，不如乾脆當係罷市啦！」她續指這些事「對香港人嚟講唔係金錢上損失」，而是當大家在追求應得權利時，政權打壓是在傷害每人心靈。

蘭桂坊人來人往，夜夜笙歌，自9月起不復存在。酒吧Watering Hole（蘭桂坊7號地舖）由幾位本土老闆身負正職撐起，老闆之一 Jesse說，酒吧業界靠「半年寒冬」賺錢，往年今日不少公司已發花紅，市民消費力旺盛。但他指明顯由10月5日當局推蒙面惡法，氣氛變得極度嚴峻。而10.31萬聖節夜「扮九官」演變成警民衝突，出動催淚煙、胡椒噴劑驅趕市民，蘭桂坊自當日起水盡鵝飛。

「老實講我唔係覺得警方企喺附近會影響到生意，呢個好合理，蘭桂坊始終時不時都有衝突醉酒鬧事，但係當佢唔畀人入嚟，好高調咁整條警戒線喺度，呢個就絕對影響到。」Jesse指今年萬聖節夜前還得悉，警方不會主動介入當區活動，直至「聽到有時代革命啦、有口號啦，係幾時呢？就係當警方開始嚟嘅時候。」他重申節日時期，蘭桂坊一定有人出入，若警方禁止人進入該區消遣，必定會令人聚集等候。他又指區選後市面氣氛緩和，只望警方會以此為「下台階」，而今日平安夜至除夕，「我冀望警方可以從上次錯誤嘅決定中學習」。

蘭桂坊31家店即日起至元旦日，推出低至六折優惠。蘭桂坊協會回應指，本月訂枱量按年比少近三成，部份食肆更只得去年一半訂枱，故推優惠吸引本地人士，用近半價一嚐同等質素的聖誕餐。為配合警方平安夜、除夕封路，協會已聘請活動大使協調人流管制，相信各政府部門無須特別介入。但歷上次萬聖「TG放題」後，顧客李小姐擔心仍存危險，坦言「警員個樣又好緊張，搞到周圍都好緊張」，都會消減消費意欲。

中環人蔡生就指，警員多次在中環區的表現，猶如早已「expect」該處會生事，高度戒備令氣氛嚴峻，「但可能警員唔嚟仲平安呢」。蘭桂坊派對搞手林先生只期望，當局可放手讓餘下節日放心慶祝，「呢啲日子都要搞到咁好sad，不如以後聖誕節取消埋，留喺屋企算啦」。

記者上周起向警方查詢平安夜、聖誕節、除夕的人潮管制與封路安排，但至昨日（23日），平安夜前一天，仍只獲回覆指，留意警方稍後發放的新聞稿。
-----------------------------

【匿名港警爆大鑊】
韓國KBS時事節目《時事直擊：香港 被自殺》
一按即睇
-----------------------------

無懼警暴 學懂自救
《抗暴之戰●法例須知》讀果 上架
-----------------------------

【撐學生】
召集有心人 撐學生全年睇《蘋果》
立即按此

《蘋果》製圖
《蘋果》製圖

蘭桂坊協會推低至六折優惠，刺激本地客消費，又透露將於未來數日節日是慶祝高峯期，已聘請活動大使協調人流管制。黃耀興攝
蘭桂坊協會推低至六折優惠，刺激本地客消費，又透露將於未來數日節日是慶祝高峯期，已聘請活動大使協調人流管制。黃耀興攝

「黃店」酒吧CLUB 71調酒師Ivy坦言，除非響應罷市要關門停業，否則都是生怕催淚彈傷及顧客。黃耀興攝
「黃店」酒吧CLUB 71調酒師Ivy坦言，除非響應罷市要關門停業，否則都是生怕催淚彈傷及顧客。黃耀興攝

商戶指防暴四出挑起衝突，甚至連途人都不放過，加上港鐵日日早收，Ivy形容是「變相宵禁」令生意難做。黃耀興攝
商戶指防暴四出挑起衝突，甚至連途人都不放過，加上港鐵日日早收，Ivy形容是「變相宵禁」令生意難做。黃耀興攝

蔡生提到多次都是因警員無端白事高度戒備，令氣氛嚴峻，「可能警員唔嚟仲平安呢」。黃耀興攝
蔡生提到多次都是因警員無端白事高度戒備，令氣氛嚴峻，「可能警員唔嚟仲平安呢」。黃耀興攝

蘭桂坊派對搞手林先生慨嘆，若「呢啲日子都要搞到咁，好Sad，不如以後聖誕節取消埋，留喺屋企算啦。」黃耀興攝
蘭桂坊派對搞手林先生慨嘆，若「呢啲日子都要搞到咁，好Sad，不如以後聖誕節取消埋，留喺屋企算啦。」黃耀興攝

李小姐形容警員即使只是巡邏，都令途人、氣氛緊張起來，消減消費意欲。黃耀興攝

Watering Hole即使鄰近大街，但老闆指，自萬聖節警方用催淚彈驅趕市民後，好幾個星期蘭桂坊變得很少人流。黃耀興攝
Watering Hole即使鄰近大街，但老闆指，自萬聖節警方用催淚彈驅趕市民後，好幾個星期蘭桂坊變得很少人流。黃耀興攝

Watering Hole老闆Jesse指警員「好高調咁整條警戒線」甚至禁止市民進入蘭桂坊，令他無法做生意。黃耀興攝

X’MAS EVE 願平安歸香港🇭🇰
日期 : 12月24日 (二)
時間：19:00 - 22:00
地點：
元朗yoho
沙田 新城市
尖沙咀 海港城
旺角 朗豪坊
銅鑼灣 時代廣場
Link : @xmasevehkchannel